[圍堵中國] 印度洋小國塞舌爾與中印如何扯上了鉤？

印度洋小國塞舌爾最近繼馬爾代夫之後成了中國與印度爭奪影響力的最新焦點。
起因是印度與塞舌爾兩國在一月底簽署了一份為期20年的協議，印度將在這個群島國家修建一個海軍基地。
根據英國路透社的報道，這一協議將為印度在阿桑普申島上建造飛機跑道和碼頭作好凖備。

印度專家稱，隨著中國在印度洋-太平洋地區的戰略足跡不斷增多，印度的地緣政治疆界也在不斷擴張。
中印兩國是傳統上的競爭對手。半個世紀以來，兩國由於領土爭端曾數次兵戎相見。
而隨著兩國經濟騰飛，兩國自然也在不斷較量在亞洲地區的影響力和老大地位。

"傳統上講北京把太平洋（包括南中國海）視作自己的'後院'以及勢力範圍；而印度則把南亞以及印度洋作為自己的地盤。
但是，現在這一切都在悄悄發生變化"，加拿大麥吉爾大學國際關係教授保羅在接受BBC採訪時說。
隨著中國影響力的擴大，近年來中國逐漸把目光瞄凖了印度洋，使之成為中印兩國爭奪的另一個戰略區域。

與此同時，羅保說印度也不甘示弱。印度在試圖鞏固其在印度洋地位的同時，也在尋求擴大在太平洋的影響力。
保羅認為，印度在塞舌爾建立海軍基地將使印度佔據有利戰略地位。同時也是回應中國擴大其在印度洋勢力範圍的舉措。
塞舌爾距離非洲海岸約2000公里，印度此舉也表明中印兩國競爭進入新階段。

戰略要道
為什麼印度洋對中印兩國如此重要呢？
首先，印度洋是海上重要交通樞紐。據美國能源信息署的數據，2016年，通過印度洋航道所運送的石油每天有4000萬桶，佔全球每日原油需求量的將近一半。
此外，亞洲、非洲、澳大利亞、中東以及大洋洲和歐洲的商道都要經過這裏。

印度擁有太平洋7500公里的海岸線，印度95%的商貿以及70%的經貿額都要經過印度洋。
一直以來，印度對印度洋的航道有著掌控權，直到中國的插手令印度開始感到警覺與擔憂。
海上絲綢之路
2013年，中國推出新絲綢之路，計劃在巴基斯坦修建一條運河把印度洋的航路大大縮短。
保羅說，這一提議將可以讓北京直接連接波斯灣地區和中東，繼而增加在非洲、南亞和中亞的影響力。

2017年，中國在非洲國家吉布提設立軍事基地，中國此舉引發外界的高度關注，廣泛認為這是中國在海外的第一個軍事基地。

而吉布提附近的曼德海峽有著世界上兩條最繁忙的航線。它也是印度洋三條最重要的貿易大動脈之一。
此外，習近平政府還與斯里蘭卡的漢班托塔港簽署了一項99年的租賃控制協議，該港口距離連接蘇伊士運河的馬六甲海峽的海上距離只有20公里。

漢班托塔港是2004年海嘯的受災區，該項目最初曾交給印度，但卻遭到拒絶，理由是不可行。
但是，具有戰略眼光的中國人看到了契機，這無疑引發印度人的擔憂。
保羅表示，中國的投資越大，負債國（這裏指斯里蘭卡政府）對其投資者俯首貼耳的機率越大。

"正是鑒於此，印度政府才一方面鞏固其在印度洋的地位，一方面也開始尋求在太平洋的影響力，"保羅解釋說。
印度一方面積極拉進與其盟友的關係，例如與美國、澳大利亞、日本等國家的合作以制肘中國。
另一方面，增加在自己後院的防範。正是在這種背景下，印度與塞舌爾簽署了建立海軍基地的協議。很明顯，印度這樣做是為了制衡中國在印度洋日益增加的控制權。

中國與塞舌爾
中國與塞舌爾於1976年建交。根據中國外交部網站的資料，中國從1977年起開始向塞提供各種援助項目，包括援建司法大樓、議會大樓，修建游泳池、醫院、學校和幼兒園等。
2016年，兩國雙邊貿易額5600萬美元。2013年5月，兩國簽署了互免簽證協議。
2016年中國公民赴塞旅遊人數達14549人次，中國已成為塞第六大旅遊客源地。
2016年北京至塞舌爾首都維多利亞直航正式開通。
看來，塞舌爾與馬爾代夫這些原來並未引人注意的印度洋小國正在成為中印之間較量的新天地。